---
templateKey: article
title: N记速冻：我与2020｜回读者之馈（一）
slug: by-readers
date: 2021-03-04T03:21:57.265Z
description: null
featuredpost: true
featuredimage: /img/专栏图片.png
trending: 9
isbrief: false
typora-copy-images-to: ../../../static/img
columnist: 2020：“共享富裕，共享恐惧”
tags:
  - "2020"
  - 去年今日
  - covid-19
  - N记速冻
contributors:
  - type: 作者
    name: N记读者
  - type: 编辑
    name: Samuel
typora-root-url: ../../../static
---

![](/img/专栏图片.png)

<center style="font-size:14px;color:#C0C0C0;text-decoration:underline">2020图卡视觉彩蛋 | credit to N记糖糖</center>

二〇二〇年，一场世纪疫症给世界带来了意外的冲击：口罩、封城、隔离，甚至死亡，成为了开启20年代第一年的关键字。原有世界运作的机制跟表面上完好秩序的崩坏带来了不安与恐惧，也让人们重新审视自己的生活方式和对许多事情的认知，以及与自己、他人、社会和世界的关系。

粉刷后的历史、「正确集体记忆」，就像一帖风云变幻局势中的精神稳定剂，人们在纷扰的现实中，只要走进算法规划好的波澜不兴的虚拟世界里，便获得了一刹的心灵慰藉，以为这里一切还安然无恙、稳定而和谐。一年走到尽头，或许你还记得这一年的悲伤、愤懑与失落吗？我们不知道没被收割过的人属于哪一代，他们说话什么语气，走路是否飞快，是不是他们知晓的所有道理都是粗浅易懂的，不必弯弯绕打着哑谜，文法里完全没有象征和隐喻，指着太阳就骂，踩着石头就跳舞。我们甚至不知道茁壮和枯萎，每个人都是塑料的常青，活着不能呼吸不能被气象所眷顾，死后无法降解。我们将不被铭记地永垂不朽，对时光流逝的感知逐渐模糊，历史与当下似曾交错却形神具灭；人们要比以往更加坚强，才能不输给这个不公不义的世界。

N记邀请读者分享自己与这特殊的一年的故事，并将它们整理、收纳，希望它们不会被尘封与遗弃。

## 你希望跟N记分享的是？
> 这⼀年我和我以为深爱的⼈共度了疫情，最后却因为背叛分开了。我相信感情会被遗忘，⽽总有些不该被遗忘的事情。由于所处的⾏业涉及公共场合，基本在家歇业了⼀年。我记得夏天戴口罩热到喘不上⽓的感觉，也记得昨天冷的口罩⾥⾯全是哈⽓的感觉。有些事情不能想，口罩还有⼀天会摘吗？病毒源头的真相还会公布吗？死去的⼈安息了吗？穿山甲和蝙蝠安全了吗？我没有孩⼦，但今年两个好朋友都⽣了孩⼦，他们来到的这个世界是2020年，⼀个所有⼈脸上长口罩的元年，⽽我们为何这般模样却可能永远不会知道了 ！
>
>  —— 嘘 

> 今年发⽣的实在是太多太多，无论是与我有关的还是无关皆是如此，疫情之下， 由初期的绝望和对体制的反思转变为⼀味的赞歌歌唱，有谁曾记得李⽂亮去世时间被反复篡改？有谁记得马保国直至如今屁事没有？有谁记得这场事件的起因？有谁记得今年下半年平均⼀天两起罢⼯？多到数都数不过来的被选择性忽视，⼀切都转变为了正确的集体记忆，今天打台湾，明天打美国，但是⼀周过去之后什么都没有发⽣，⼤家也都忘了，直到下⼀次煽动的到来。
>
> ——普通⼈+ 

Nicolas Jaar2016年发行的电子乐专辑Sirens其中一首歌No有一句歌词，「Ya dijimos no, pero el si esta en todo」（我们已经说了不，但是 「是」就在一切之中），背景是1988年智利全民公投，约56%的选票反对奥古斯托·皮诺切特连任8年至1997年，标志着军事统治的结束和智利民主转型的开始；即使如此，威权统治的余威依然以不同的形式体现在智利人生活的层层面面。铁墙的倒下目前还没有成为现实的希望，寄望于一次公共危机来改变公众对政权的观感，难以避免会感到失望。从另一个角度看，这一年在许多人心中播下了质疑政权认受性的种子，也许因为诸多现实因素他们选择不将心态表露，但改变来源于日常，姑且也算是某种希望吧。


---
> 2020年，新冠疫情肆虐全球，李⽂亮作为吹哨⼈没有牺牲在抗击⼀线，⽽是死在了警察的⼿铐上。我们如何分辨新闻的真实性再⼀次成为焦点，关键信息被政府机关强制闭麦，正能量铺天盖地，⼈民痛苦不堪，我们获得的消息却少之又少，新闻审查⼀年比⼀年严格。未来是不是只有“学习强国” ？
>
> —— 屈同学 

> 今年可以说是第⼀次很认真的翻墙
>
> 之前只是⽤送的⼏分钟看看N记的新闻
>
> 然后看到了更多关于⼟改，⽂⾰，89，计划⽣育，艾滋，疫情的消息和书
>
> 还通过此更多的了解外界
>
> —— Equation 

⾔论与传媒空间的压缩的确让⼈感到窒息。作为微⼩个体的我们，可以做的可能只有不丧失对真理与真相、对这⽚⼟地以及它的⼈和事的好奇⼼和共情能⼒，直⾯社会不公带来的刺痛与不适。虽然这像是某种苦⾏，但学习如何与这些情绪共处，或许更能让我们体会到⽣活的真实与荒谬之处。

---
> 特殊的⼀年，更加无法漠视苦难的⼀年。
>
> 春节的⼏个晚上我因为看到疫区的苦难哭着入睡，捐了⾃⼰的所有压岁钱。到现在，我无法装作没看到过那⼀切，植入“正确”的集体记忆，开始歌功颂德，开始为世界其它地⽅的鲜⾎沾沾⾃喜，开始失去作为⼀个⼈的基本的良知。
>
> 不要温和地⾛向那个良夜啊，不要麻⽊地落向深渊啊。
>
> 铁拳没有砸在我身上，却无声无息地⼀点点影响着⼀切。
>
> 我挣扎在无法撼动的体制内，⽤尽全⼒保住⾃⼰的热情和动⼒，想要学习，想要做些有意义的事。
>
> 担⼼被政郁压垮，但⼈是会将愤怒向外的，愿我们拥有这样的⼒量，只要活着， 就是⼀种胜利。
>
> 越⿊暗的地⽅，星星是会越亮的。
>
> 共勉，愿我们在没有⿊暗的地⽅再见。
>
> ——紫鹰 

> 2020年伴随着新冠疫情，我从南到北，从家到远⽅，探访过芦苇丛中破败的农舍，也落座于富丽堂皇的会议室，钻研过50年代的地契，也淹没在影⼦银⾏百亿资⾦的合同中。从庙堂之⾼，到江湖之远，总感觉我抽离在外，追寻着多样感觉，追寻着社会的⼀⽚⽚斑驳，想从这无解的⼈世间寻找线索，让它变好⼀点，让快乐边多⼀点。
>
> ——身低⼼⾼

有时候我们总是主动或被动地浸泡在宏⼤叙事⾥，会忘记个体叙事与情感的⼒量。是那些误解和伤害让我们成为了彼此的海洋，我们上岸太久了，往往忘了那些赖以⽣存的⽓象。Black joy is radical, 异见者也如此：无论是悲伤、苦闷，抑或是相对的稳定与短暂的快乐，只要不是被默认与设定好的麻⽊或无条件服从，都是⼀种对体制的反抗与冲击。所有的曼妙与肃杀都可以再现，此刻的感受，不要忘记了才好。


---
> 2020年，正是钟南山“宣布”新冠病毒可以⼈传⼈那天，我去了⾹港。我订了⼀家青年旅馆，隔壁床是⼀个意⼤利⼈。我说：“听说又有新的病毒来了，街上很多⼈戴口罩。”意⼤利⼈掏出了⼀个⿊⾊的布口罩说：“我也买了⼀个。”两个⽉后，疫情在意⼤利爆发。虽然只是⼀⾯之缘，也不知道这个意⼤利⼈有没有回家，希望他能安好。很可惜，未来有好⼀段时间不能旅游，更不能住青旅了。
>
> ——Starkey 

> 考研再⼀次失败，我真的不擅长考试和准备考试。
>
> ——KR 

可能未来真的不会太好，但不要丧⽓ ！我们还有⼀⽣的时间可以浪费（误）。


---
> 社会继续撕裂，19年微博同情港⼈换来喝茶，20年微信质疑国产新冠疫苗换来朋友举报，我该与周遭相处？
>
> ——⼟⾖🥔 

> 我应该算早就“觉醒”的⼈了，曾经也奋⽃过，但是，胳膊拧不过⼤腿，我连⼩母⼿指都不如，以至于现在听到与主流价值观不符的事，已经麻⽊了，因为做不了什么，只会让⾃⼰吃苦头，最终还是要向⽣活妥协。但是我⼼中始终明⽩这些事，我不会做奴隶做出甜头，发声太危险的话，就先蛰伏，并⼼怀希望。同时由衷感谢像你们⼀样的⼈，为这个社会带来点点微光，谢谢🙏 
>
> ——Shan 

⼈最麻烦的不是你死我活，⽽是都活下来了，然后呢？作为群体中的⼈比做⾃⼰复杂多了。但单纯的个⼈、未被同化的多元、不为世情所困的「想太多」，却又真真实实地存在过。像是在提醒我们，要好好把这些被虎视眈眈的养分留给⾃⼰，即使它们已不可避免地渐渐消逝，其实也无所谓。我们都⼈微⾔轻，那就好好地跟曾经的纯粹道别，或者间中捧出来轻抚，⽇⼦会好过⼀些。


---
> 2020，我是幸运的，也是不幸的。2019年末，因为母亲的病，因为现实，因为⾃⼰不够坚定，我咬牙离开了曾经说要奉献⼀辈⼦的公益⾏业，进入了⼀家软件公司。在过年期间，母亲开启了⼀期化疗，偶尔需要去医院，治疗效果很好，⽽除此之外， 我⼏乎没怎么出门，⼀直待在家⾥，打牌，通过⼿机，看着外⾯的世界发⽣的事，看到很多不好的消息会很抑郁，同时也很有隔离感。在正式开⼯后，公司因为疫情获得了不少项⽬，我也开始每天不断的加班，整个三⽉和四⽉，⼏乎没有⼀个周末是不⽤加班的。看起来我是幸运的，除了喜欢的外国乐队的演出被不断推迟，我个⼈直接受疫情的影响并不⼤，甚至还因为疫情，拿了不少的项⽬补贴，也获得了加薪机会。但2020年末，母亲的病情不断恶化，我最害怕的事随时会发⽣，我只能不断的⾃我挣扎，独⾃体会活着的痛苦，对这⼀切无能为⼒。回想今年发⽣的所有事，疫情，⾹港，美国选举……感觉⾃⼰只是时代漩涡⾥的⼀颗沙⼦，被猛地撕裂着，拉扯着，去见证，去参与这⼀切。
>
> —— ⼀颗⼟⾖

暂且抛开与之相关的争议，艾未未2010年在伦敦Tate Modern博物馆的Turbine Hall展出了⼀个名叫《葵花籽》的装置艺术，由景德镇村民⼿⼯制作的1亿颗150吨重瓷瓜⼦，以10厘⽶的厚度铺满了整个空间。向⽇葵和葵花籽成为中国普罗⼤众的⼀种隐喻：我们都仰望着那颗红太阳，细看下每颗瓜⼦的花纹都不尽相同，但却永远不会开花。但同时无论政治有多压迫、⽣活有多困顿，分享葵花籽为⼈们提供了⼀个分享、互助、亲切的空间。个体本身难以带来巨⼤的变化，但我们似乎太久没有体会到连结可以带来的⼒量。保存⼒量，⼀起加油。

## 你对N记的期待与建议，以及想对编辑们说的话：


> 客观的呈现新闻就很好啦 
>
> 尺度什么的 
>
> 宁愿被删掉要翻墙看
>
> 也总比简简单单地带过好
>
> ——Equation 

> 真的⾟苦了，你们坚持到现在，已经很值得敬佩。
>
> ——⼀颗⼟⾖

> 做n记这种事，不做是本分，做了是情分，你们的付出⼤家都看在眼⾥，有良⼼的⼈绝不会苛责你们做的好不好，我只是建议你们保护好⾃⼰，量⼒⽽⾏，谢谢你们，真的非常感谢 ！
>
> ——Shan 

> 感谢，⼯作⽇的上午等候你们的信息。
>
> ——⼟⾖🥔 

> 希望⼤家都能多多写出好的⽂章，让和我⼀样的读者看了能学会独⽴思考，保持理性。加油哦😊 
>
> ——⼩可爱

> 谢谢你们的信息搜集和分享，谢谢你们克服重重阻⼒的坚持，你们在这个视频化短平快的⽹络环境下坚持⽂字，坚持质量和正直。
>
> ——身低⼼⾼

> 把今年的事情，尤其是有关疫情的，理⼀条完整的时间线。
>
> ——普通⼈+ 

我们针对新冠疫情进⾏了时间线整理并制作成图卡不定期发布，⽬前1⽉份图卡已经发布在NGOCN⽹站，欢迎查阅：[https://ngocn2.org/article/2021-02-07-qu-nian-jinri/ ](https://https://ngocn2.org/article/2021-02-07-qu-nian-jinri/ )

> 希望能加入团队 撞开新闻的堡垒
>
> ——屈同学 

> 你们⾟苦了 想捐钱 想当志愿者
>
> ——嘘 

> 想问问有没有开放捐款渠道啊？想给N记打钱。对编辑们说的话：真的感谢你们，这样的时代需要你们的声⾳，让⼈听到被隐藏的哭声、看到被掩盖的痛苦。愿我们终在光明的地⽅相见。
>
> ——紫鹰 

感谢各位读者的⽀持，但⽬前NGOCN团队依然会保持以志愿者团队、非营利的模式运营，后续可能会有招募新成员的计划，欢迎有兴趣的读者留意我们的Telegram 频道；
NGOCN网站（[https://ngocn2.org/](https://ngocn2.org/) ） 也支持RSS订阅哦：[https://ngocn2.org/rss.xml](https://ngocn2.org/rss.xml)

